\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Perkembangan teknologi informasi dan komunikasi yang terus meningkat dapat mempermudah perusahaan dalam proses bisnis. Salah satunya proses bisnis perusahaan logistik yaitu PT. Pos Logistik Indonesia. PT. Pos Logistik Indonesia menyediakan layanan jasa transportasi via darat, laut dan udara dalam pengiriman barang mulai dari tempat pengambilan barang ke tempat tujuan.
Pada salah satu proses bisnis jasa transportasi, proses pengiriman barang dari kota ke kota lainnya tentunya diperlukan suatu biaya \cite{akhirina2016sistem}. Karena itu, biaya menjadi faktor penting dalam pembentuk harga atau tarif transportasi yang dibebankan ke konsumen \cite{van2017information} Apalagi harga atau tarif merupakan salah satu pertimbangan penting bagi konsumen dalam memutuskan pembelian jasa pengiriman barang, selain pertimbangan kinerja operasi transportasi dan kualitas pelayanan \cite{grabara2014role} Maka, dalam memutuskan pembelian jasa pengiriman barang, diperlukan suatu sistem informasi tarif kargo untuk memudahkan perusahaan dalam memberitahukan informasi tarif kepada konsumen, sehingga memudahkan dalam memutuskan pembelian jasa layanan pengiriman barang.
Pada saat ini di PT. Pos Logistik Indonesia belum mempunyai sistem/aplikasi tarif kargo ritel sendiri dikarenakan masih menggunakan aplikasi pihak lain untuk informasi tarif. Sistem yang dipakai saat ini terbatasi dalam hal penawaran tarif ke konsumen. Sistem Informasi Tarif ini hanya menampilkan informasi tarif berdasarkan perbandingan perhitungan berat dan volume atau kurang transparan dalam memberitahukan proses perhitungan tarifnya karena mengambil tarif yang lebih tinggi. Sedangkan PT Pos Logistik Indonesia dalam proses bisnisnya, informasi tarif tersebut perlu menampilkan hitungan tarif berdasarkan berat, volume, maupun kubikasi agar lebih transparan dan jelas dalam menginformasikan tarif kargo dan mudahnya melakukan penawaran kepada konsumen. Untuk perhitungan tarif kargo darat dan laut dengan minimum 100 kg dan kubikasi minimum 3 kubik, dan kargo udara dengan minimum 10 kg.
Keterbatasan dan masalah di atas perlu diatasi dengan suatu sistem informasi tarif kargo sebagai informasi penentuan tarif agar dapat memudahkan konsumen dalam memutuskan pembelian jasa pengiriman barang dan memudahkan pihak manajemen dalam pengelolaan data tarif kargo untuk diinformasikan ke konsumen, sekaligus efisiensi biaya sewa layanan dalam menginformasikan tarif kargo tersebut. Maka dibuatlah Perancangan Sistem Informasi Tarif Kargo Ritel berbasis Web menggunakan metode \textit{Rapid Application Developtment} (RAD) agar kebutuhan user terpenuhi. Adapun tahapannnya adalah \textit{requirements planning} (perencanaan syarat-syarat), RAD \textit{design workshop} (workshop desain RAD), dan \textit{implementation} (implementasi) \cite{dhika2016perancangan}.
Dengan dibuatnya Sistem Informasi Kargo Ritel Tarif berbasis Web tersebut, konsumen dapat mengetahui hasil perhitungan tarif kargo via darat, laut, dan udara mulai dari tempat pengambilan barang ke tempat tujuan berdasarkan perhitungan berat, volume, maupun kubikasi \cite{wilujeng2016faktor}. Juga dapat memudahkan pihak manajemen dalam mengelola data tarif kargo tersebut.



\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana sistem informasi tarif yang akan dibuat mempermudah konsumen dalam memutuskan pembelian jasa layanan kargo dan pihak manajemen dalam melakukan pengelolaan data tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia?
\item Bagaimana meningkatkan suatu layanan atau dalam melakukan penawaran dengan membuat sistem informasi tarif yang berguna untuk mempercepat, mempermudah dan menghemat biaya dalam penggunaan informasi tarif kargo tersebut?
\item Bagaimana cara menghitung tarif kargo via darat, laut, dan udara berdasarkan berat, volume, dan kubikasi melalui sistem informasi tarif?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\subsection{Tujuan}
\begin{enumerate}
\item Membuat sistem informasi tarif yang dapat mempermudah konsumen dalam memutuskan pembelian jasa layanan kargo dan pihak manajemen dalam melakukan pengelolaan data tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia
\item Meningkatkan suatu layanan atau dalam melakukan penawaran dengan membuat sistem informasi tarif yang berguna untuk mempercepat, mempermudah dan menhemat biaya dalam penggunaan informasi tarif kargo
\item Dapat Menghitung tarif kargo via darat, laut, dan udara berdasarkan berat, volume, dan kubikasi dengan menggunakan sistem (aplikasi) tarif.
\end{enumerate}
\subsection{Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka manfaat penelitian ini adalah untuk merancang sistem informasi tarif kargo ritel berbasis web yang dapat mempermudah konsumen dalam memutuskan pembelian jasa layanan kargo dan pihak manajemen dalam melakukan pengelolaan data tarif kargo di PT Pos Logistik Indonesia.

\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Penelitian ini menggunakan metode RAD, bahasa pemrograman PHP dan menggunakan database MySQL. 
\item Penelitian ini berfokus pada pembuatan sistem informasi tarif kargo untuk menghitung dan menentukan tarif kargo tersebut.
\item Sistem informasi tersebut dapat menghitung tarif kargo via darat, laut, dan udara berdasarkan berat, volume, dan kubikasi.
\item \textit{User} dapat melihat atau menghitung tarif kargo berdasarkan \textit{origin} ke tujuan dan Admin dapat melakukan pengelolaan data tarif sehingga dapat membuat informasi tarif.

\end{enumerate}

\section{\textit{Tinjauan Pustaka}}
Adapun penelitian terdahulu.

\begin{table}[!ht]
\caption{Penelitian Terdahulu}
\centering
\begin{tabular}{|c|p{1cm}|p{3cm}|p{3.5cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
% \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
% \hline
No. & Tahun & Nama Peneliti & Judul & Kesimpulan & Hubungan  \\ \hline
1 & 2015 & Rizal Juliansyah Susanto & Sistem Informasi Pengiriman Barang Berbasis Website di Nusantara Express Cargo Gimhae, Korea Selatan. & Sistem informasi pengiriman barang ini dirancang berbasis website dengan user interface yang mudah digunakan sehingga memudahkan konsumen dalam mendapatkan informasi yang dibutuhkan mengenai Nusantara Express Cargo kapanpun dan dimanapun. Pemesanan kardus yang rumit pada sistem yang berjalan \cite{juliansyah2015sistem}.
 & -Sistem Informasi berbasis web
-Kargo
-Jasa pengiriman barang
. \\ \hline
2     & 2016     & Harry Dhika, Dwi Lukman, Aswin Fitriansyah & Perancangan Sistem Informasi Jasa Pengiriman Barang Berbasis Web  & Merancang dan membuat sebuah sistem informasi jasa pengiriman barang.  Memberikan pengenalan, pemahaman tentang pembuatan aplikasi jasa pengiriman barang \cite{dhika2016perancangan}  & Sistem Informasi berbasis web
-Tarif
-Jasa Pengiriman Barang
 \\ \hline
3     & 2017     & Rendy Maharddhika, Tutut Wurijanto, Ayuningtyas & Rancang Bangun Aplikasi Jasa Pengiriman Pos Pada PT Pos Indonesia      & Aplikasi jasa pengiriman pos yang dibuat menghasilkan laporan, notifikasi email dan notifikasi SMS \cite{maharddhika2018rancang}.  & -Aplikasi Pengiriman Barang
-Pengelolaan tarif
 \\ \hline


\end{tabular}
\end{table}